星火同盟被依「法」打壓是一個警號 新加坡模式治港已經開始

星火同盟被依「法」打壓是一個警號 新加坡模式治港已經開始

剛閲新聞，得知警方以涉嫌洗黑錢為由，凍結星火同盟基金七千萬，並拘捕四人。事實說明，特區政府對勇武示威者的打壓，變得聰明，更難應付，但事件牽連甚廣，不僅「無名英雄」如星火同盟會被針對，所有依靠眾籌生存的政治組織甚至網台，特區政府都可用同樣手法整治和查封。

星火同盟基金和 612 人道支援基金都是今次反送中運動的產物，深受廣大市民的信任和支持，因而可以籌得數以千萬元計的款項。兩者的分别，在於前者的負責人低調和寂寂無名，除了圍內絕對信任的組識者，無人認識，公眾也不知曉，後者則由幾名公眾知悉及有公信力的人物籌組，按照有關法例成立，所有收支都要賬目分別，可以查核，最後需要交代。

兩者各有優劣，星火同盟是革命組織，對運動的支援更直接實際，警方也承認星火買了不少現金券和示威設備，供青年學生示威者使用，當然也會法律和經濟支援被捕者；但 612 人道支援基金組織要依從建制法規辦事，僅能限於法律和少量經濟援助，不可能明刀明槍向示威者提供物質支援。可以相信，因為運動的道德感召，星火更受積極支持運動的群眾支持，所以眾籌的能力絕不低於公開透明的 612 人道支援，後者更有人質疑對勇武示威者支援不足。

運動帶有革命性質，必然顛覆建制，行事不可能絕對公開透明，樣樣跟足規矩，一切都是建基於群眾的信任和支持，正如當年支聯會的黃雀行動，動用多少資金透過江湖組織營救學生和民運人士，也沒有和不能公開交代，因為一定「犯法」。但缺點就是統治者便有機可乘，乘虛而入，只要決心鎮壓，一定可以依「法」整治有關組織。

見微知著，中共對付群眾運動的手法，可能多了一個新方向，就是依「法」打壓整治，實行新加坡模式。由於香港沒有政黨法，所有政黨和政治組織都是用社團條例或有限公司組成，前者由政府有關法例監管，容易取締，後者是有限公司，賑目要分明，年年都要核數報稅。不少民間政治組織和網台組成初期，大多基於互相信任，由個別人士開銀行戶口管理財務，尤其是眾籌取得的捐款，因為良莠不齊，缺乏透明度，很容易受政敵攻訐，加上金融海嘯後和恐怖主義盛行，在美國主導下，全球皆加強金融管制，個人或公司（尤其是公眾政治人物）要開戶口殊不容易，政府有心對付，不難找到借口。

星火同盟基金銀行戶口和資金被凍結，是一個警號，沒有人可以獨善其身，因為他朝君體也相同。

作者 Facebook

（標題為編輯所擬。）

仲難為有五毛借612屌星火

其實呢個方法都唔係新，當年眾志都開唔到銀行戶口

咁都叫新